學琴? COME ON! 由0開始講到你明!

號外: 10月考既5級樂理速成班: 7月正式開始(12堂), 有興趣既巴打(初學者都OK) 可以TELEGRAM 查詢

小弟考左LT, AT, AmusTCL, 8級琴+樂理, 香港國際音樂學校讀鋼琴教學畢業
希望帶到基本既鋼琴知識比大家
其實網上面有好多人已經做過, 但唔同人有唔同方法, 第2到唔明既, 可能LEE 到會明, 大家有咩問題隨便問
小弟Telegram : BCPiano

上次講左基本樂理:

今次講基本點彈琴: 由淺入深, 一步一步帶大家進入音樂既世界
今主個POST 都係主要對像係初學者, 所有講既野係唔會太深入& 只對初/中 人士有用

希望可以3~4日出到1次, 應該會講
手型, 指力訓練, 不同技巧彈奏方法: EG: Thumb under, 3 type staccato, legato, arm weight

關於手型/點彈, 坊間都有唔同講法, 唔同PIANIST 都有唔同既手型(可以好大分別), 所有我講既可能同你出面學會有唔同都唔出奇, 如果你有咩意見請提出, 大家討論下

因小弟中文mama地, 加上第二次寫咁大篇野……寫得唔好請見諒 (如有錯請指正)

講小小前言先….
咩係鋼琴?
到底鋼琴點黎?

首先, 鋼琴係鍵盤樂器既其中一種, 其他鍵盤樂器既例子有:
手風琴, 管風琴, 古鍵琴, Clavichord, Fortepiano…..
咁改良成為鋼琴既人係: Bartolomeo_Cristofori ,意大利人

有興趣可以睇下:

咁個POST 主要集中 點樣彈, 所以關於鋼琴既歷史就唔多講
1) 關節:

基本上你既所活動到既關節 係黑色圈個D, 紅圈個D係唔現階段唔會用到

*以下講既野, 大前提係要放鬆, 唔可以令隻手有太大TENSION, 搞到成隻九陰白骨爪咁

千奇唔好咁做呀!!!! 手背中間D 青筋都現曬形

想像隻手中間有個細細地既BALL, 但小心手掌唔好過份突起, 搞到成座山咁

如果你正確, 基本上每隻手指都會微曲( 即使你彈緊個陣)

2) 活動方式:

1) 先把5隻手指放琴面
我地先用2手指, 用圈圈個關節, 提高(提到最高) 你既手指, 同時記得微曲你既手指(可以FF 你隻手係隻小猫猫既手手)

2) 用最短既時間, 同最快既速度彈落去!! (小心不要變左用最大力, 如果唔係會變左敲琴, 唔係彈琴)

3) 注意出力既時間只係你決定彈落去個一下( 我諗得0.2秒), 彈完就好放鬆

唔理想既彈法:

中間個陣手指, 冇微曲

第一部份小結: 何為正確? 用最小既力, 出到最大既效果, 如果你隻手指彈落去, 比關節赦咁D 力走, 咁就唔理想啦, 簡單D講, 即係部琴食唔到你既力

基本彈奏方法仲未講完的, 下回再續

留名支持

唔知幾時彈白鍵幾時彈黑鍵:
咁可能係你對個KEY 未熟, 可以練下SCALE/ 搵同一個KEY 既歌彈多D,
如果你係彈POP, 練下BLOCK CHORD

左右手協調唔到:
你係音彈錯曬, 定係D拍子對唔到?

隻手指彈:
我遲下會講下...

學緊琴
想問左右手分開彈無問題
但一夾埋彈就會彈錯音/拍子
可以點練

講小小原理先….
點解一定要微曲?
其中一個原因係確保你彈落去既時候, 係用到指尖彈(當然有情況可以唔用, 但初學就唔好搞咁多野住)

點解用指尖彈? 根據牛津力學唔知第幾條:
接觸面逾大, 力量逾分散, 相反, 接觸面逾細, 力量逾集中

所有小心唔好用左指肚彈, 咁個力量傳遞上冇咁好

黑色(指尖)既位置比較理想, 紅色(指肚) 就冇咁好

上回講到講到如何彈單音, 但唔知大家試既時候有冇覺得, 單單起一隻手指既時候, 會比其他手指扯住?
例如: 你提高4手指既時候, 5手指好想一齊拎起?

其實冇話一定只可以提起一隻手指, 你係可以一齊拎起其他手指, 但只彈你需要個隻

咁可能你會問…咁連續彈點算?

基本上我地係唔會長期都貼住部琴彈
原因: 1) 力量會分散到其他手指 2)好難發力

我地彈既時候只, 唔需要用到既手指就會拎起
而手指既轉換, FF下你游水個隻腳咁, 一隻起/一隻落

關於手部關節講住咁多先, 下次講下肌肉AND 其他關節既問題

大家有興趣 可以單手係部琴彈 C D E F G (用12345手指), 但彈既時候要確保關節活動正確, 聲音唔會時大時細, 要每粒音都咁大聲 ( 小心唔係大力)

比較進階可以練HANON

點解唔問下你老師?

一夾埋彈就會彈錯音/拍子:
分手個陣有冇數住拍子? (用口數)

唔好彈, 用手(2隻一齊)拍左個拍子先(都要用口數), 確保自己對個拍子完全掌握先

唔好所有音都彈曬先, 可以先彈正拍既音, 之後先加反 好難對個D
如果係CHORD BASE, 練BLOCK CHORD

彈錯音:
刻意將成日錯個粒音, 彈大力D(但唔需要跟足個拍子先, 音準行先), 改反你既記憶

當然可能係其他問題, 咁仲有其他做法, 但唔係面對面 好難講
唔同情況個做法都冇出入, 咁LEE個就經驗問題

少見鋼琴post
學咗半年琴，依家先學緊第三本everybody

呢個Post 終於有第二集..

不過可惜小弟唔識彈琴...

好窮 冇錢學

有無得教AT

網上都有好多免費堂, 可以試下 有咩唔明係到問

有琴行叫我教, 但我唔想分一半教at, 所以推左

原來你開咗係度，唔怪之得舊post冇咗反應

死背除咗節奏有d問題外，仲有咩問題？
有幾個問題嘅

睇譜方面，唔知幾時彈白鍵幾時彈黑鍵，同埋只識背譜唔識邊睇邊彈

彈琴方面，左右手協調唔到，可能到某一個小節明明左右手分開彈都ok, 但一齊彈就亂曬 同埋想問下同一粒制，有冇話規定用咩邊隻手指彈？例如a彈呢粒音用中指，b就要跟住用中指彈唔可以用食指

d問題可能on9咗d

上面#3 答左

見到啦

我係唔識睇譜，仲睇緊你之前d post,主要係唔知幾時升半度幾時降半度

左右唔協調方便，我係彈錯d音

有時手指尾好自然”橋”起
點解決

去 做下練習
有個叫做 keyboard reverse identification

咁只可以由極慢對起,
注意注意!! 唔好比隻手快過腦

可唔可以形容得仔細D?

支持
我下年都要考八級

你彈邊3首?

Gigue Rondo 同 selling sundry goods

當右手彈緊melody
唔需要用手指尾彈個時
就會自然咁飛起左咁

lm

諗住自己隻手係貓爪, 每手指都微曲

平時行街可以彈下自己大比, 洗下自己腦

Thx巴打
我想問點樣先可以睇五線譜快d
睇到龜速咁款....

時間+樂理+肌肉記憶

巴打幾時有更新

自學左大半年
彈野蠻女友卡農果陣
唔知點解右手彈35，13，24，35，24，13，13
分手果陣彈啱，一雙手就好易錯，好似手指卡卡地咁
點解？

最近太忙, 又要幫人伴奏
希望跟住個星期出到

左右獨立性不足
你意思係彈double third個陣?

無學過任何音樂，唔知啲術語

00:50打後果5,6秒
獨立性點train?

通常2個原因
1)少/冇彈練習曲
2)少/冇scale

czerny op599
no21,24,46

按次序練好, 應該解決到你7成既問題

感激

宜家練練下，會發覺遇到2個相似嘅小節會亂 姐係彈咗一個a小節後，過咗幾個小節後再彈一個類似a小節嘅小節會亂，有冇方法搞搞

認真分析下有乜唔同

流行同古典有咩分別？
想學,0知識

流行睇chord 為主, 再加比較難既rhythm, 但就冇melody, 即係好似結他掃chord咁, 以整體效果為主

古典就睇五線譜, 講求每個音仔細去控制, 控制旋律既聲音

如果你想用純音樂solo, 最好跟古典行

如果之前小六學到二三級掉低左想pick up返彈咩書先好 利申 而家20歲

Alfred 有本for 大人, 都唔錯
紫色封面, 但如果你完全0 concept, 搵人跟下好D

唔知對你有無幫助
但比我彈我會每個third都落少少手腕
keep住個手感好似彈弓咁

原來咁多學問

留名支持
四年前學左大半年就無學 浪費左屋企部鋼琴
一直都想由頭學返好佢
但係自己唔定性 又想跳步
諗緊好無去報返琴行 迫自己練琴
未報之前係呢個po學下野先

但咁做, 條MELODY 就1粒1粒咁"登" 出黎.....雖然你會覺得即刻好好多, 但長遠就唔太建議每1下都落少少手腕, 反而要順住條MELODY 去做個手腕, 之後應該會講到

終於有時間出.....
肌肉

基本上, 大家既中指, 食指(2,3手指) 問題不大的, 因為我地平時拎野做任何野都常用2,3手指

所有通常比較有問題既係手指公(1手指), 無名指(4手指), 尾指(5手指)

特別係4,5手指, 對於遲開始/練琴少既人特別嚴重, 彈既時候係會用到上圖紅圈既肌肉, 而好多人都冇留意到, 所以冇刻意去鍛鍊/利用個組肌肉去彈

通常真係彈琴既人, LEE 2組肌肉係會特別大舊, 例如 某表情十足, 個名得2個字既 既鋼琴家:

所有如果唔想到時彈彈下先發現4,5 好唔店, 我地就要係平時彈4,5 手指個陣注意下有冇用岩位置

可以做LEE個練習:
右手: 用3,4,5手指: CDE->DEF->EFG->FGA->…..之後落反去
右手: 用5,4,3手指: CDE->DEF->EFG->FGA->…..之後落反去

由慢練先, 之後加快, 分手後合手

*注意: 所有音既聲量要一樣大聲, 手指活動要正確, 確實感覺到活動到組肌肉

如果大家練耐左覺得LEE到痛:

其實係好正常, 因為 係疵住左, 但唔好再練啦, 你需要休息, 因為拉筋 唔係一朝一夕既事

好細個果時有學琴o) 依家咩都唔記得 五線譜都唔識睇
如果唔想買書 有冇咩網站係值得推薦

其實真係好想學 但屋企無位放鋼琴 去琴行又好似好貴

Lm

後悔細個學咗幾堂琴就冇再學

你買本書都係100蚊姐, 夠你用幾個月, 個進度又好

網站真係唔知BO 冇研究

數碼琴? 可以收起....得閒先拎出泥J下

最基本除左學睇五線譜 仲有咩最重要？

拍子, 發音法, 大細聲

唔該 每日抽一個鐘時間自學 會唔會太少

時間多係冇用, 知道自己練緊咩先重要
如果唔係比你練夠10個鐘都冇用

正常初學每日30MINS 都好足夠, 太長時間 反而令自己個意志同決心下降
練唔曬可以第2日練, 唔好SET 個目標太高, 如果唔係好快放棄

曾經有買過電子琴 同真正鋼琴啲位差好遠

樓主有冇tg
有野想問一問你

係第一個post有

模擬真鋼琴個種bo

留名

見人可以即興彈首歌出黎 唔係靠背 又見啲鬼佬即席彈啲變奏曲出黎 想問點先可以學到 係咪有得學定靠天份

要靠樂理好+平時玩得多

想問下點先算樂理好?

起碼搞掂 chromatic chord
明白tone vs non chord tone, 點去slove

想學關於chord voicing, jazz同編曲既野
另外諗緊學唔學埋8級樂理
巴打有冇啲見意比我

利申考左AT

你想學既, 同G8 theory冇乜關係.....
Amus就差唔多

但我上網見啲人話Amus要識G8樂理?
係邊度學比較好?或者巴打有冇教開?

幫推

有教G8 theory, 易學難精

請教下點樣增強sight read技巧

呢排咁岩想學 lm

成日都有人問LEE 條問題

我舉個例:
你識煮三餸一湯, 會唔會唔識煮公仔麵?
你識煮九大鬼, 會唔會唔識煮三餸一湯?

你本身技巧足夠高(OR 你彈既歌本身難好多), 咁彈D 易既野咪即刻sight read到....

當然你要有系統地進步, 咁你需用提升既野:
1) 睇住既速度
2) 對搵岩琴鍵位置既速度
3) 樂理: 睇CHORD 既速度, 對調性既敏感度
4) 拍子: 對於唔同既節奏轉變 既掌握

講左基本要注意既地方, 咁開始講常見彈奏技巧
Thumb under:

手指得5隻, 琴鍵就有88粒, 點彈得曬?
除左成隻手移位之外, 仲可以用Thumb under

平時彈SCALE 既話, 就一定有用到, 所以我用SCALE 做個例:
C Major Scale:

[*無論左手 定 右手
1=手指公 2=食指 3=中指 4=無名指 5=尾指]

以下係右手既指法(數字=指法):

即係彈C用 1(手指公), D用2(食指), E用3(中指),F用1(手指公)…
B用 5(無名指)……

*注意事項:
1) 用既時候唔好比人聽到你用左, 即係每一粒音既聲量/時間都要十分平均
2) 姿勢, 同1一樣, 要做左好似冇做咁
正確:

錯誤:

大家練完右手就到左手啦~
左手C Major 指法:
C D E F G A B C
LH: 5 4 3 2 1 3 2 1

之後就合手~
RH: 1 2 3 1 2 3 4 5
C D E F G A B C
LH: 5 4 3 2 1 3 2 1

3) 完成左之後就可以用其他指法彈:
例: 12 12 12 12 12 12
123 123 123 123 123
1234 1234 1234 1234 1234

最後, Thumb under 只可用於2->1 3->1 4->1, 係冇5->1, 所以考慮用咩指法既時候, 要小心LEE一點

最近學近呢個網，有d簡單嘅練習，練完可以自行improvise

唔錯 幾即食

新手學琴係咪keep住日日彈最好？我冇彈2個幾星期，應該乜都唔記得曬

當然keep 住日日練最好, 但時間就唔洗長
加油

如果keep唔到日日彈，你有冇咩建議

影份譜入電話, 撘車個陣ff 係腦入面有部琴 有對手 係腦入面練, 效果都唔錯的

手殘按錯負皮,對唔住樓主

唔緊要 得閒幫我推下post 就ok

巴打 tg 左你

我又試下先，隔咗一排冇彈真係乜春都唔記得曬

咁啱我啱啱搵左老師學琴就見到呢個po
二字頭0 音樂知識
想問下巴打如果一開始學用住電子琴練住先得唔得 因為屋企有部但唔係88key 不過都諗住遲d 買部電鋼琴 但唔知點簡

睇不直簡,
但對你指力and 力度上控制冇咁好

希望愈似真鋼琴愈好 不直一萬多d 得唔得
之前上網見KORG G1 air 好似幾好咁

高程度好難喺度講, 因為要好針對每一首歌嘅唔同既位置, 對於你有乜困難

屋企無位放琴係咪收得皮？

請問有無方法易記啲 Scale 嘅 Sharp 同 Flat? Go Down And Eat Breakfast 同 Fat Boy Eat All Day 呢十個叫 OK, 但係其他嗰啲特別係 Minor 我而家重係用最蠢嘅方法, 先轉咗去 Major 同加第六七個音, 搞到數一次差唔多要一分鐘, 得返三個月就要考試, 死緊...

可以去琴行買套票

major 既 b3, b6=harmonic minor

特登search下香港國際學校係咩黎
個名咁把炮 點知...
巴打不如讀翻個音樂master啦

唔好意思唔係好明, 即係 Major 第三同第六個音降半度 = Harmonic Minor?

個名好似好勁 呃左你
唔晒錢啦 你讀完又唔等於你玩音樂會勁左
除非入 APA啦,如果唔係學校本身有老師之前都係大學教(好似係) 如果唔係為張紙, 國音係學野唔錯既選擇

C major: C D E F G A B C

C minor: C D Eb F G Ab B C

唔該晒, 咁 Melodic 呢?

上去 b3, 落黎 b3, b7, b6(/諗反 relative major)

唔該晒, 我要用啲時間參透吓...

你時間無多, 建議你分指法背
要研究下邊條 scale既指法唔同 /相同
eg: C minor D minor, E minor, G minor,A minor 指法一樣, 但係 Fminor & B minor 就有唔同

另一注意地方係 留意 4手指係彈邊粒音, 只要 4手指唔錯就 ok

唔該晒, 不過而家都好亂, 好多左手 4 手指但同時右手就 2 手指, 記到暈...

你要知道 4手指彈咩音就 ok

咁係咪代表見到 xx minor, 佢嘅第3同第6個音要降半度？e.g. G minor嘅音係 G A Bb C D Eb F?

另外想問下彈開電子琴，突然彈鋼琴會發覺個feel完全唔同，有冇方法解決

支持巴打, 本身鐘意音樂, 考埋8級樂理同ATCL不過最後都向現實低頭做BIG4狗

本身 G major 有 F#...所以
Gminor: G A Bb C D Eb F# G

1) 去租, 最好彈 Grand piano, 因為琴鍵重量問題
2) 唔好諗住彈響個音, 而係諗琴鍵既深度

但點解我上網搵到係冇F#嘅

同埋咩叫諗琴鍵嘅深度？唔係電子琴同鋼琴都係彈咁深嘅咩

哦 ...你個條叫 natural minor
第 7音有升 = harmonic minor

因為冇睇過你點彈 .....怕講太多會適得其反

咁我睇譜個陣點知佢係natural minor定harmonic minor？

我嘅感覺係，彈電子琴個陣隻手識自動彈返起身但彈鋼琴個陣唔會

由一級學到八級要幾多時間？用左四個月，一個半月學左首流行歌，但睇五線譜依然好差，基本上係背首歌出黎，依定好似兩頭唔到岸咁

跟譜係唔洗理, 只係彈 scale有分別

咁其實你知自己問題了 你試下咁諗, 每次彈只可以彈個隻手指掂到琴鍵

考咗8級，有彈演奏級歌，一直以嚟sight reading強，學彈新歌都好快上手，唯一問題係成日數唔啱拍子（以前跟過一個老師教拍子麻麻，後來轉咗老師叫好啲但始終拍子底唔好）。有試過自己開聲數，但因為彈新歌快上手彈得熟，好易就不自覺數數吓快咗 請問可以點解決 因為之前大學忙所以停咗學，出年會揾返老師pick-up 返，但想解決咗問題先。

係呀 其實真係冇也意思
除非你勁到一聽就彈得到出黎
如果唔係, 如果要睇人地既彈法, 睇五線譜就係一個途徑

就好似你想寫編好文 如果你只係短時背左某 D句子, 其實對你文學根基係冇乜幫助, 你需要參考唔同人作品

音樂都一樣, 但因為唔同人作品都紀錄係五線譜,所以你想學好音樂又唔睇其他人既紀錄, 真係好難, 除非你耳仔好勁

有少少 1999

係基本功層面 其實冇人幫到你 即使有堆練習比你 都冇人下下人地陪你數

我建議你由拍子轉換入手, 1開 2 / 3/ 4既轉換
之後再開拍子機個 d....
再 3對2/對4

不過最緊要自覺

好似講完=冇講

我想問下完全未接觸過鋼琴 係咪求其報個課程學左先定係出去搵啲出名嘅學

出名個D, 其實主要教你音樂分析
就好似 佢唔係教你點揸筆，係教你點寫篇好文章，點去欣賞文章，當然都會教你點寫靚字既......

所以你搵個正正常常既老師學住先，唔好浪費金錢去跟名師先，到你有反咁上下技巧，再搵D再好D既老師，咁你個下進步就會大D

新手停咗半個月，已經感覺乜都唔記得曬

好正常。。因為你肌肉記憶仲未好深刻
你只要練反 pickup反就ok

Push

樓主拍教學片ok?

我有連小小gif既.....

宜家8-11月考試月份。。。所以連出post都冇咩時間（主要係我懶 ）

新手想自學鋼琴，巴打有冇咩建議

你想問咩？
買本書，買部琴，日日練
可以tg我，可以比d意見你

巴打要跟你學幾多年先可以彈到Listz 既La Campanella

你天才又努力 1個月都得嫁
我係提供方法畀你練， 做到幾多，睇個人造化

想請教一下 8 級 Scale 嘅 Third Apart 同 Sixth Apart 嘅原理? 我上網搵到嘅都係教點彈, 但無講點解一隻手喺 Root 音, 另一隻要由 Third 或者 Sixth 音彈, 唔該晒.

舉個例：C major
C D E F G A B C

Third Apart
RH由第三粒音開始
LH由root 開始

RH: E F G A B C D E
LH: C D E F G A B C

打直睇 由低音(左手)數上去
咁第一下米彈 C & E既？
C 去E = 3度
F 去D = 3度

但請問點解要咁做呢？

又舉個例

C chord

Root position: C E G
1st inversion : E G C
2nd inversion: G C E

Root: C->E 3度 E->G 3度 C->G 5度
1st EG3度 GE4度 EC6度
2nd GC4度 CE3度 GE 6度

主要3 6為主

同時 3反轉=6
C->E E->C

你知古典音樂其實行緊chord

練scale 就係練定常見既組合

重消化緊， 唔該晒先。

請教一下， 如果我想練好指法， 本身已經有車庫尼 599 同 First Lessons In Bach 練緊， 如果想買哈農嚟練， 初階嘅有無邊本推介呢？

就 hanon 就得啦（其實上網有得下載），不過練有幾個方法去做，lee點要問反你既老師

再唔係有本叫 schmitt 都唔錯